\documentclass{article}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} }
\title{Spelserver + spel}
\author{Stefan Hansson, Te16G \\ Hugo Wallinder, Te16G \\ Jonathan Dahlberg, handledare}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\section{Abstract}
This project’s objective was to explore the possibilities of creating a multiplayer game with accompanying properly set up server hardware and software.
To do this, we split our group in two parts: One focused on programming the game while the other built a server to host the game. The results of the project is a server using Ubuntu Server 18.04 LTS as OS, with a script for backup that creates a compressed archive. It also offers a graphical user interface (GUI) for ease of use, however most settings must still be configured via the command-line interface.

At the time of writing this report the game is able to randomly generate a world based on a seed. It is possible to pan around and view the world and change its dimensions, however for now this can only be done via changing variables in the source code as no form of menu system is in place. Multiplayer functionality has also yet to be implemented.\newline\newline
\textbf{Keywords:} C++, SDL2, Game, Server, Multiplayer
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Inledning}
Flerspelarlägen i spel är idag en viktig del för att ett spel ska lyckas. Med vårt gymnasiearbete har vi byggt ett enkelt 2D-spel samt försökt att förstå tekniken bakom flerspelarlägen i spel genom att skapa ett eget spel samt en spelserver.
\subsection{Syfte och frågaställningar}
\textbf{Syfte:} Att utforska möjligheten att använda C++ och SDL2 för att bygga ett enkelt spel och därmed lära mig om dessa teknologier, samt bygga och konfigurera en server att köra serverprogramvaran på. \\
\textbf{Frågeställning:} Kan man använda SDL2 och C++ för att bygga ett enklare 2-dimensionellt spel med stöd för flera spelare, samt sedan köra serverprogramvaran på en server upprättad med en serveranpassad GNU/Linux distribution?
\section{Arbetsgång}
\subsection{Stefans arbete med spelet}
Inlednignsvis var tanken att bygga spelet med OpenGL istället för SDL2:s grafiska API. Under arbetsprocessen blev det desvärre tydligt att detta var för ambitiöst på grund av min dåvarande bristande kunskap nom ämnet, och jag välde att använda den mer lättanvända men mindre flexibla grafik-API:t som SDL2 erbjuder. Detta förenklade arbetsprocessen, men ledde till att jag ansåg det lättare att skriva om allt från grunden istället för att skapa någon form av Frankensteinmonster av min OpenGL kod och SDL2-kod. Den kod som denna rapport diskuterar är den tredje omskrivningen av projektet. 

Ursprungligen skrevs spelet på Windows 10 i Microsoft Visual Studio 2017. Detta var en miljö jag, Stefan, då var väldigt bekräv med, men som sedan byttes ut mot JetBrains CLion på Fedora 29 Workstation. Detta av flera anledningar, bland annat att jag ville ha en IDE med mer fokus på CMake, men också då Visual Studio inte är tillgänglig på GNU/Linux utan endast macOS och Windows. 
\subsection{Hugos arbete med servern}
I början av mitt arbete var jag tvungen att bestämma mig för vilket operativsystem (OS) jag skulle använda då serverns hårdvara måste anpassas efter det. Jag valde att använda mig av Ubuntu server 18.04 LTS (\textbf{L}ong-\textbf{T}erm \textbf{S}upport) som OS och därefter började jag bestämma vilken hårdvara server skulle ha. Då serverns OS kommer som standard utan ett grafiskt gränssnitt (GUI) ställdes relativt låga krav på hårdvaran, men då jag var intresserad av att eventuellt installera ett grafiskt gränssnitt såg jag till att hårdvaran skulle klara av det.\newline\newline
Komponenterna jag valde var framförallt från en gammal server i nätverks labbet. Jag såg till att hårdvaran var kompatibelt med servern OS samt att prestandan var runt den nivå jag var ute efter. Jag lade även till en extra hårddisk som jag sedan skulle använda till säkerhetskopiering. För säkerhetskopiering skapade jag ett skalskript som kopierar viktiga filer till den sekundära disken. För mer detaljerad beskrivning läs dokumentationen av skriptet.\newline\newline
Om man ska kunna göra säkerhetskopiering till den sekundära disken behöver den vara monterad någonstans. Det enklaste sättet att göra detta är med kommandot mount. Problemet med detta kommando är att det inte sparas om man startar om servern, vilket man behöver göra då och då. För att lösa detta redigerade jag filen \texttt{/etc/fstab}. Där fyllde jag i sekundär diskens UUID samt sökvägen till den.\newline\newline
Jag försökte även att automatisera säkerhetskopiering genom att använda mig av cron. Men det lyckades jag inte med av okända anledningar. Det man ska göra för att det ska fungera är att använda kommandot: sudo (om filen som ska köras kräver det) \texttt{crontab -e} och därefter skriver man i textfilen som öppnas när något ska köras samt vad som ska köras. När man stänger dokumentet sparas och tillämpas det man gjort.\newline\newline
Något annat som är viktigt är att ha en statisk IP-adress. Som standard används en dynamisk IP-adress och därför måste man ställa in en ny adress själv. Detta gör man med netplan, ett relativt nytt verktyg i ubuntu som används för nätverksrelaterade inställningar. För att göra inställningar redigerar man textfilen som finns i mappen \texttt{/etc/netplan}. Om man vill kan man även lägga till extra textfiler med inställningar, men då måste man tänka på att inga inställningar får gå mot varandra. När man har valt de inställningar man vill ha verkställer man dem genom att skriva kommandot \texttt{sudo netplan apply}.\newline\newline
Tidigt under arbetets gång ville jag testa ett grafiskt gränssnitt för att se hur det hade hjälpt mig att konfigurera servern. Då jag inte visste om jag skulle använda det mycket installerade jag ett relativt lätt grafiskt gränssnitt som kallas OpenBox. Men ju bättre jag blev på att använda Linux terminalen, Bash, desto mindre använde jag det grafiska gränssnittet. Jag tycker ändå att det var värt att prova då det öppnade upp andra möjligheter till senare projekt.
\section{Bygga spelet}
\subsection{Krav}
Kodbasen kompileras med hjälp av byggsystemet CMake och en valfri kompilator. Under utvecklingsprocessen testades det dock bara med GCC på Linux, men kompilering på macOS med Clang bör även vara möjlig. Clang bör även vara möjlig att använda på Linux, men det testades icke.\newline\newline
Kompilering på Windows är med den nuvarande CMakeLists.txt-filen inte möjlig ty den använder FindPkgConfig/pkg-config, en CMake-modul som endast fungerar på system som har pkg-config. \newline\newline
Lista på vad som krävs för att kompilera och köra:
\begin{itemize}
    \item CMake
    \item GCC (g++) (alternativt annan C++ kompilator)
    \item Headers för SDL2, SDL2\_net, samt SDL2\_image (kallas ofta något i stil med SDL2-devel)
    \item Biblioteken SDL2, SDL2\_net, och SDL2\_image
    \item glibc eller motsvarande
\end{itemize}
\subsection{Utförande}
Börja med att hämta ner källkoden, antingen via git (git clone) eller genom nedladdning som ett arkiv (ZIP, tar) från GitLab. När du har denna redo i en egen mapp gör du följande:
\begin{enumerate}
    \item Ändra mapp till roten för källkoden
    \item Skapa mappen build
    \item Gå in i mappen build i terminalen
    \item Kör \texttt{cmake ..}
    \item Efter detta kör du \texttt{make}
    \item Du bör nu ha en exekverbar fil (ELF på Linux) som kan köras. Vid skrivande stund måste man dock skapa mappen ``saves'' i samma mapp som ELF filen om man vill att det ska vara möjligt att spara sin värld. 
\end{enumerate}
Om något av dessa steg skulle misslyckas så är det \textit{antagligen} något bibliotek och/eller dess utvecklingsfiler som saknas. Felmeddelandet bör berätta vad felet är.
\section{Viktiga spel-specifika begrepp}
\subsection{Tile} 
En tile är en fyrkant med en textur. I spelet befinner de sig i ett 2-dimensionellt koordinatsystem där $(0, 0)$, det vill säga $x = 0$ och $y = 0$, är längst ut i den övre vänstra kvadranten. Koordinatutrymmet där tiles befinner sig är begränsat till heltal, och varje tile tar upp exakt en punkt på koordinatsystemet. Tiles kan inte överlappa varandra. 
\subsection{Entitet}
En entitet är något som finns i spelvärden, men inte är en tile. De existerar i samma koordinatsystem som tiles, men kan även befinna sig utanför det definerade i koordinatsystemet, existera på decimala värden. samt överlappa varandra. Deras höjd och bredd kan också variera, till skillnad från tiles, samt att de kan röra sig under spelets gång. 
\subsection{NBML}
NBML är språket som används i filformatet för spelet. Mer om detta finns under paragraf \ref{section:nbml}.
\section{Dokumentation av kod}
\subsection{Klasser}
För mer kodnära dokumentation, se bilaga.
\subsubsection{Camera}
Hanterar vilken del av kartan som ska renderas, vilken skala det ska ske på, och vilken entitet som kameran ska bindas till (följa efter). Camera-klassen renderar dock inget själv, utan finns för att centralisera de variabler som används av andra klasser att veta vad de ska rendera, med mera.
\subsubsection{Client}
Binder samman andra klasser och biblotek till en fungerande klient. Innehåller även logik för rendering samt vad tangenttryck ska göra.
\subsubsection{Entity}
En entitet är någon som finns i spelvärlden men inte är en tile. Till skillnad från tiles kan de existera på decimala koordinater, samt röra på sig fritt. Denna klass finns främst för att ärva ifrån, men kan användas för att skapa primitiva entiteter. 
\subsubsection{InputManager}
Hanterar indata, så som tangenttryck och när man ``trycker på krysset'' för att stänga programmet, och gör denna data tillgänglig på ett centraliserad sätt som även bättre passar ett spel än SDL2:s inbyggda metod, då den är oberoende av vilken frekvens som operativsystemet/hårdvaran förser in- och utdata. Detta leder i sin tur till att oavsätt hur många gånger per sekund du trycker på en tangent så rör du dig andrig snabbare än om du hade hållt ner den.
\subsubsection{Logging}
Tillhandahåller statiska metoder för rapportering av varningar och fel. Vid skrivande stund skrivs allt ut till standard error (\texttt{STDERR}), men det skulle vara relativt trivialt att omdirigera allt till, till exempel, en fil. 
\subsubsection{main (inte en klass)}
Filen som innehåller startpunkten för spelet, samt val av server eller klient, plus värld. Det sistnämnda skulle kunna ersättas med en grafisk huvudmeny.
\subsubsection{MapManager}
Hanterar kartan. Genererar den, bestämmer nuvarande gravitationskonstanten, tillhandahåller funktioner för att konvertera nuvarande kartan till text, med mera. 
\subsubsection{NBML}
Innehåller tolk samt verktyg för att skapa NBML-kod. Används för att formatera och avläsa sparfiler för spelet. En mer detaljerad beskrivning av språket finns under paragraf \ref{section:nbml}.
\subsubsection{Noise}
Klass som innehåller en statisk funktion för att generera brus (noise). Algorithmen är en approximation av Perlin Noise. 
\subsubsection{PhysicalEntity}
Denna klass ärver från (\texttt{extends} i t.ex. Java) klassen Entity. PhysicalEntity implementerar sin \texttt{update()} funktion till skillnad från Entity som har en tom sådan. PhysicalEntity:s sådana funktion gör att entiteten faller om den inte nuddar någon tile bortsett från 0, luft. 
\subsubsection{Player}
Player ärver i sin tur från PhysicalEntity och bestämmer höjd, bredd, samt lägger till en \texttt{jump()} funktion. Styrning av spelaren styrs externt. 
\subsubsection{Server}
Binder samman den kod som krävs för att köra en server. I skrivande stund är denna klass inte fullt implementerad. 
\subsubsection{TextureManager}
Laddar in texturer och ser till att detta bara görs när det behövs, och att man istället återanvänder de som redan finns i minnet om det är möjligt för att reducera minnes- och, till en mindre grad, diskanvändning. 
\subsubsection{TilePainter}
Ritar tiles (motsvarigheten till block) till skärmen.
\subsubsection{Utils}
Utils är en klass som vid skrivande stund endast innehåller en statisk funktion som delar på strängar, men skulle i framtiden kunna innehålla andra hjälpfunktioner.
\section{NBML}
\label{section:nbml}
NBML är formatet som spelets sparfiler använder. Det har tre typer av data: label, particle, samt value. Data (data innebär i detta sammanhang antingen en label, particle, eller value) separeras med ett semikolon (;), och filen bör, men måste inte, sluta med en label \texttt{!END}. I detta spel måste även datan börja med en label \texttt{!HEAD}, som ska följas av en value \texttt{\$width}, bredden på världen i tiles, följt av en value \texttt{\$height}, höjden på världen i tiles. 

Efter detta ska en label \texttt{!MAP} komma. Följt av denna är data för vilka tiles som finns i världen i form av en siffra. Första värdet är $(0, 0)$, det vill säga $x = 0$ och $y = 0$. y ökar sedan med 1 för varje particle som läses in, tills den möter en particle med värdet \texttt{split}, då den återställer $y$ till $0$ och ökar $x$ med $1$. Detta fortsätter till datan tar slut eller att en label med namnet \texttt{!END} påträffas.

NBML är ett ``språk'' jag, Stefan, skapade för att jag ville ha något som var lätt att tolka utan att behöva importera några bibliotek. Det kan endast användas för att lagra data och det kan mycket väl hända att jag inte är den första att ``uppfinna'' och namnge exakt detta. Jag är dock inte medveten om något annat som fungerar exakt som detta.
\subsection{Label}
En label är ett namn utan något värde.
\subsubsection{Syntax}
\texttt{!NAMN}
\subsection{Particle}
En particle är ett värde utan namn. 
\subsubsection{Syntax}
\texttt{värde}
\subsection{Value}
Value är en traditionell variabel som har både namn och värde.
\subsubsection{Syntax}
\texttt{\$variabelnamn:värde}
\section{Information om spelet}
Vid skrivande stund är det väldigt enkelt och har inget mål. Det går att observera värden, men inte att interagera med den. Om det vidareutvecklas skulle mer saker kunna implementeras, så som manipulering av tiles och andra entiteter.
\subsection{Bilder}
\subsubsection{En kal dunge}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{grove.png}
\end{center}
\subsubsection{Underjorden}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{cave.png}
\end{center}
\section{Dokumentation --- server}
\subsection{Dokumentation av hårdvara}
PSU --- Corsair CX450M \\
\textbf{Motivation:} Serverns PSU fungerar bra om man är ute efter bättre kabeldragning då man bara behöver koppla in så många kablar som man behöver. Skulle dock potentiellt kunna bytas ut ty denna serie är relativt benägen att fallera, något som antagligen gjorts om möjlighet fanns.\newline\newline
CPU --- 8-kärnig AMD FX 8000-serie \\
\textbf{Motivation:} Då en servers jobb är att göra oftast tunga beräkningar blir det viktigt att ha en tillräckligt stark CPU. Genom att ha valt Ubuntu server som OS som inte kommer med ett grafiskt gränssnitt skulle jag ha klarat mig med en svagare processor. Men genom att ha en aningen starkare processor än vad man behöver för tillfället behöver kan man erbjuda mer för en potentiell kund. Bland annat ett grafiskt gränssnitt som kan hjälpa kunden att ändra inställningar själv.\newline\newline
GPU --- ASUS GeForce EN210 Silent \\
\textbf{Motvation:} Då det ursprungliga grafikkortet slutade fungera fick jag använda denna istället. Då servern inte kommer behöva hantera mycket i form av grafik räcker ett lågpresterande grafikkort, och den minimala mängd GUI som datorn har har grafikkortet tillfredställande prestanda för. En fördel med detta grafikkort är att det inte har någon fläckt och därför är helt tyst, vilket är bra om servern är placerad på en plats där människor ska vistas.\newline\newline
RAM --- 2st 4GB DDR3 \\
\textbf{Motivation:} Lämplig mängd RAM, hade varit mer än man behövt med 16GB och lite väl nära minimum med 4GB. Återigen på grund av att jag inte har ett grafiskt gränssnitt så behöver vi inte för mycket RAM men för säkerhets skull lade vi den mellan 4 och 16 bara för att som sagt vara på ljusa sidan.\newline\newline
Lagring --- 2st HDD: 465GB primär, 595GB backup \\
\textbf{Motivation:} Till vår server valde jag att ha två stycken HDD. Anledningen till detta är att dem är bättre anpassade för att fungera längre tid utan att förlora lagringsutrymme samt att dem är billigare för utrymmet man får.\newline\newline
Moderkort --- ASUS MSI 970 Gaming \\
\textbf{Motvation:} Det är ett överlag bra moderkort som är kompatibelt med alla andra komponenter och har stöd för GNU/Linux. I eftertanke hade det varit bättre att ha ett moderkort som är byggt för servrar istället, men det är inte en alltför stor sak då det nuvarande moderkortet klarar av allt som servern ska göra. Detta hade antagligen bytts ut mot ett serveranpassat moderkort om möjlighet funnits. 
\subsection{Dokumentation av servermjukvara}
OS --- Ubuntu Server 18.04 LTS (\textbf{L}ong-\textbf{T}erm \textbf{S}upport) \\
Valde operativsystemet då jag var intresserad av att lära mig använda ett linux baserat system. För Stefan är detta också bra då det är säkrast att hålla sig till liknande mjukvara. För att vara en linux-distribution är ubuntu server ganska lätt att använda då man kan hitta mycket hjälp om det på forum, detta passade mig bra då jag inte hade någon tidigare erfarenhet av linux-baserade system. Man kan även uppdatera sin server utan att behöva starta om vilket minskar hur ofta man behöver göra detta. Operativsystemet ställer inte heller särskilt höga krav på serverns hårdvara vilket sänker kostnaden av delar för servern. Ubuntu server är också gratis att ladda ner så det bidrar också till att man får en billigare server.
\subsubsection{GUI - OpenBox}
Jag valde att installera ett grafisk gränssnitt till min server då jag till en början planerade att använda det som hjälp när jag konfigurerade servern. Om man ser det från ett affärsperspektiv så leder det grafiska gränssnittet till att en potentiell kund enklare ska kunna göra ändringar på servern. OpenBox är väldigt minimalistiskt och innehåller därför bara grunderna. Detta gör att det inte är särskilt krävande för servern att köra, men det gör även att man saknar en del funktioner som webbläsare eller verktyg för att ändra inställningar i servern. Detta kan ses som en bra sak då man själv kan välja vad man ska kunna göra med GUI:n men jag ville hellre lägga min tid på att få viktigare saker att fungera. I efterhand hade jag därför valt ett annat GUI som börjar med fler installerade funktioner.
\subsection{Dokumentation av skalskript}
För att göra backup av viktiga filer använde jag mig av ett skalskript. För att skapa det använde jag textredigeraren GNU nano och sparade filen som .sh. Det skriptet gör är att det skapar ett komprimerat arkiv med dem filer man valt att kopiera och sparar det på den sekundära disken. Skriptet namnger även arkivet efter när det kördes, vilken veckodag vilken vecka i månaden och samt månad 1 eller 2. Detta gör att man aldrig har allt för gamla kopior som då tar upp utrymme på sekundär disken, utan har en max två månader gammal backup. När jag var klar med skriptet såg jag även till att ge filen rättigheten att köras med kommandot \texttt{chmod}.
\section{Diskussion}
\subsection{Planering}
Planeringen som vi gjorde i början av gymnasiearbetet var ganska optimistisk men ändå känner vi att vi har klarat av många av de målen vi satte i början projektet. Det viktigaste som vi inte hann med var att få flerspelarläget att fungera då varken server eller spel är fullt redo för att det ska fungera.
\subsection{Resultat}
Det slutgiltiga resultatet är ett enklare spel skrivet i C++ med hjälp av SDL2. Stödet för flera spelare är vid skrivande stund inte helt implementerat, men med den nuvarande strukturen och kod fullt möjlig med mer arbete. Servern är redo att användas och är fullt konfiguerad. Den har ett skript för säkerhetskopiering av viktiga filer samt ett grafiskt gränssnitt som kan användas vid behov. Serverprogramvaran har dock inte testats på den än. 
\subsection{Vidareutveckling}
\subsubsection{Spel}
Det finns mycket som potentiellt kan vidareutvecklas med detta spel. I sitt nuvarande stadie skulle jag anse att det är i någon form av pre-alpha, det vill säga inte en färdig produkt på långa vägar. Att tråda spelet, det vill säga göra så att det opererar på flera av datorns trådar, är något som skulle gynna spelet på flera sätt. Det skulle potentiellt kunna förbättra prestandan då det via trådning kan använda sig av mer än en av datorns processorkärnor, men även så skulle det möjliggöra att flera spelare spelar tillsammans. Säkerligen skulle det vara möjligt att göra detta utan att använda sig av flera trådar, men det skulle med stor säkerhet i de flesta implementationer försämra prestandan avsevärt. 

En annan möjlighet skulle vara att byta från SDL2:s grafik-API till OpenGL. Detta skulle behålla portabiliteten (mjukvarans förmåga att köras på flera platformar) och öka flexibiliteten, till exempel via så kallade ``shaders''. I enkla termer så är en shader ett (oftast litet) program som körs på en dators grafikkort. Dessa kan användas för att skapa många olika visuella effekter. En annan fördel med att använda OpenGL istället för SDL2:s grafik-API är att det har potential att prestera mycket bättre, samt att möjligheten för 3D-grafik finns. 

Ännu en sak som potentiellt skulle kunna förbättras är platformstöd. Som tidigare nämnt i rapporten så går det inte att bygga spelet på Windows (såvitt jag vet, inte försökt). Ty spelet inte använder något platform-specifikt API så bör det dock gå att bygga det på Windows relativt smärtfritt. Problemet ligger dock i CMakeLists.txt. Filen använder FindPkgConfig/pkg-config, något som inte är tillgängligt på Windows. Detta skulle gå att lösa genom att ta bort \texttt{pkg\_search\_module()} samt FindPkgConfig och använda \texttt{find\_package()} istället. Detta kräver dock att man ger CMake en FindSDL2.cmake modul, något som CMake inte har som standard. Det finns färdiggjorda skriva av andra som behövt detta i sina projekt, men ty stöd för Windows inte var proritet i projektet gjordes detta inte. 

Att kompilera projektet för webbläsare skulle även vara möjligt genom att kompilera C++-koden till WebAssembly via kompilatorn Emscripten. SDL2 har en WebAssembly portering, samt att OpenGL kan kompileras till WebGL via samma kompilator, så med lite arbete bör kodbasen vara fullt möjlig att kompilera för webbläsare.
\subsubsection{Server}
Vidareutveckling av servern konfiguration skulle kunna vara få att Cron (eller liknande) fungerade så att man inte behöver köra backup skriptet manuellt. Det skulle nog också gå att göra så att man kan ändra fler inställningar från det grafiska gränssnittet så att det blir enklare för en potentiell kund att kunna göra saker själv.
\section{Affärdsmöjligheter}
Som vi nämnde i inledningen så finns det en mycket stor marknad för spel med flerspelarläge samt servrarna som ska hantera alla klienter. Serverns operativsystemet är gratis och ställer ganska låga krav på hårdvaran vilket gör att servern i sin helhet blir relativt billig. Detta spel är dock framförallt ett projekt jag, Stefan, programmerade för att lära mig, och inte optimalt för att sälja --- speciellt i sitt nuvarande stadie.  
\section{Bilaga 1: dokumentation för källkoden}
Uppdaterad dokumentation finns tillgänglig som HTML och LaTeX via denna länk: https://gitlab.com/Newbyte/voxol3/tree/master/Docs\newline\newline
Filen refman.pdf är en förkompilerad PDF som innehåller dokumentationen. Om man föredrar att kompilera LaTeX själv kan detta göras via Make (en Makefile finns att hitta i samma mapp som refman.pdf).\newline\newline 
Dokumentationen finns även bifogad som separat PDF med denna rapport.
\section{Referenser}
\subsection{Spel}
\begin{itemize}
    \item \textbf{SDL Wiki:} https://wiki.libsdl.org/CategoryAPI
    \item \textbf{cppreference:} https://en.cppreference.com/w/
    \item \textbf{cplusplus.com:} http://www.cplusplus.com/
    \item \textbf{CMake:} https://cmake.org/
    \item \textbf{Perlin noise:} https://youtu.be/6-0UaeJBumA
\end{itemize}
\subsection{Server}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Statisk IP:} https://www.techrepublic.com/article/how-to-configure-a-static-ip-address-in-ubuntu-server-18-04/
    \item \textbf{Skalskript:} https://help.ubuntu.com/lts/serverguide/backup-shellscripts.html.en
    \item \textbf{Cron:} https://help.ubuntu.com/community/CronHowto
\end{itemize}
\end{document}

